% UML-Diagramme, formale Beschreibung des Algorithmus
\section{Programmbeschreibung}
\label{programmbeschreibung}
	Dieser Abschnitt befasst sich insgesamt mit dem Aufbau des Programms und beinhaltet viele Details, welche interessant für Entwickler sind: Struktogramme (siehe \cref{struktogramme}), UML-Klassendiagramm (siehe \cref{klassendiagramm}) sowie UML-Sequenzdiagramm (siehe \cref{sequenzdiagramm}).
	
	Zudem wird in \cref{aenderungen} aufgeführt, welche Unterschiede zur ersten konzeptionellen Planung von der wirklichen Umsetzung bestehen.
	
	\subsection{Änderungen zum Konzepttag}
	\label{aenderungen}
	In diesem Abschnitt werden Änderungen zum Konzepttag aufgeführt. Diese werden ebenfalls erläutert und gerechtfertigt.
	
	\begin{enumerate}
		\item Im Konzept wurde beschrieben, dass in der Eingabedatei die Werte Staat, Fläche, Längen- und Breitengrad mit Tabulatoren getrennt werden. Diese werden aber offensichtlich mit Leerzeichen getrennt. Diese Erkenntnis fließt ebenso in die Implementierung.
		
		\item Das Attribut kennwertdarstellung der Klasse Eingabe sind nun protected anstatt private, damit die Unterklasse darauf zugreifen kann.
		
		\item Die Methode dateiNamenValidieren in der Klasse DateiEingabe kam dazu, dies stellt sicher, dass Eingabedateien entweder mit .in oder mit .txt enden, so wie es zu Beginn im Konzept niedergeschrieben wurde.
		
		\item Die Klasse Kreis wurde um Setter setX und setY ergänzt, damit diese auch anpasspar sind innerhalb der Staatsklasse. Ebenfalls erhielt die Klasse Kennwertdarstellung einen Getter für die Nachbarschaften und die Nachbarschaften-Klasse erhielt einen Getter für dessen Adjazenzmatrix -- somit kann von der EingabeDatei-Klasse sinnvoll darauf zugegriffen werden.
		
		\item Damit die DateiEingabe die kennwertBezeichnung in der Kennwertdarstellung setten kann, wurde dort ein entsprechender Setter setKennwertBezeichnung hinzugefügt.
		
		\item Beim Einlesen der Daten und füllen der Adjazenzmatrix wurde im Konzept zwar kein logischer Fehler gemacht, jedoch traf es nicht die Bezeichnung Adjazenzmatrix -- es wurden die Beziehungen nur einseitig gespeichert und beim Prüfen wurde beidseitig geprüft -- stattdessen sieht das Konzept einer Adjazenzmatrix die Speicherung der Verbindung beidseitig vor und die Prüfung muss dann nur noch einseitig geschehen. Diese Anpassung wurde im Code umgesetzt.
		
		\item Für ein leichteres Debuggen wurden einigen Klassen toString-Methoden hinzugefügt.
		
		\item Die Klasse Vektor erhält noch eine Methode norm, welche sie selbst verwenden kann zum skalieren. Somit kann man auch an anderen Stellen leicht die Länge des Vektors bestimmen.
		
		\item Es wurde ergänzt, dass für beide Kräfte der Vektor der Nullvektor ist, wenn in der doppelten Schleife die Indizes gleich sind. Dies wurde in der Konzeptphase übersehen. Der Staat selbst wird nur durch andere Staaten und logischerweise nicht durch sich selbst beeinflusst.
		
		\item Ein Sonderfall wurde in der Konzeptphase vergessen: wenn ein Kreis innerhalb einem anderen Kreis liegt, gibt es Probleme beim berechnen der Schnittfläche, daher wird nun der Abstoßungsvektor alpha auf folgende Länge skaliert:
		$$ l = |Distanz - Radius_1 - Radius_2| $$
		
		\item Die abstrakte Klasse Ausgabe erhält eine fertig implementierte Methode, die den Inhalt der Ausgabe in einem String anfertigt, damit man diesen möglichst generisch in potentiellen Unterklassen verwenden kann.
		
		\item Beim Bestimmen des quadratischen Bereiches unterlief der Fehler, dass nur die Mittelpunkte betrachtet wurden. Ebenso müssen die Radien beachtet werden, damit die gesamten Kreise im plot enthalten sind.
		
		\item Der Radius bestimmt sich nun nicht als der direkte Wert, sondern als die Wurzel des Wertes geteilt durch Pi -- somit erhält man den selben Radius wie in der Aufgabenstellung, welche den Wert offensichtlich als Fläche des Kreises interpretiert.
		
		\item Um redundanten Code zu vermeiden, wurde in der Klasse DateiEingabe die private Methode indexVonKfzInStaatenListe erzeugt, welche den int-Index eines Kfz-Kennzeichens in einer gegebenen Staatenliste sucht, der Rückgabe wert ist -1 beim Nichtauffinden.
		
		\item Da ich während der Konzeptphase die Aufgabenstellung falsch interpretiert habe, ging ich dort davon aus, dass die Iterationen in der Schleife der Methode verschiebeMittelpunkte gesetzt werden -- jedoch wird nun in der Methode hauptRoutine der Vorgang vom Berechnen und Durchführen der Verschiebungen mehrfach in einer Schleife durchgeführt, um ein viel genaueres Ergebnis zu erhalten, welches mit nur einer Iteration schwer ist. Dort wird nun auch der Zähler der Iterationsvariable angepasst. Ebenfalls wurde ein Konvergenzkriterium in Form einer privaten Methode hinzugefügt, welches bewirken soll, dass nicht mehr Iterationen als nötig vollzogen werden -- dennoch ist die Maximalzahl der Iterationen auf 1000 begrenzt.
		
		\item Um bei Verschiebungen zu vermeiden, dass ein Staat sich zu viel verschiebt, wird nun der Mittelwert der Verschiebungen eines Staates berechnet und dann auf ihn angewandt in der Methode verschiebeMittelpunkte.
		
		\item Zum Zwecke einer besseren Codeübersicht und -wartbarkeit wurden in der DateiEingabe-Klasse zwei private Methoden nachbarschaftsZeileEinlesen und staatenZeileEinlesen geschrieben. Ebenfalls wurde eine private Methode entferneKommentare zum entfernen der Kommentare verfasst.
		
		\item Damit zwei Staaten zu Beginn (oder waehrend einer Verschiebungsiteration) beim Befinden auf der identischen Koordinate, nicht für immer dort gefangen bleiben, wird in genau dem Fall einer der beiden direkt genau um einen Längengrad vergrößert (oder verkleinert, wenn er bereits größer als 179 betrug).
		
		\item Eine Methode zur Voriteration wurde hinzugefügt mit Namen auflockern. Diese skaliert alle Radien so, dass der größte Kreis eine Fläche von $9 \cdot \pi$ erhält und die Flächen der anderen Kreise in der Größenrelation bestehen bleiben. Da für die Skalierung des Radius mit dem Skalar $\mu$ gelten muss:
		$$ {r'} = r \cdot \mu $$
		$$ A_{max} = {r'}_{max}^2 \cdot \pi = (r_{max} \cdot \mu)^2 \cdot \pi = 9 \cdot \pi $$
		$$ \Rightarrow \mu = \frac{\sqrt{\frac{9 \cdot \pi}{\pi}}}{r_{max}} = \frac{\sqrt{9}}{r_{max}} = \frac{3}{r_{max}} $$
		Da der Bereich der x- und y-Koordinaten bereits begrenzt ist, bietet sich an die Kreisflächen anzupassen, sodass bei vielen Staaten nah beieinander und hohen Kennwerten (die Kennwerte können beliebig nicht-negativ groß oder klein sein) dennoch nicht zu große Überschneidungen oder Entfernungen existieren, bevor der eigentliche Verschiebungsalgorithmus beginnt.
		
		\item Bei der Berechnung der Mittelpunktverschiebung wird nun anstatt des Teilens durch Anzahl aller Staaten für die mittlere Verschiebung lediglich durch die Anzahl derer geteilt, für die die Verschiebung ungleich des Nullvektors ist. Somit wird verhinder,t eine sehr langsame Konvergenz bei konvergenzmöglichen Situationen entstehen zu lassen.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Struktogramme}
	\label{struktogramme}
	Die nachfolgenden Struktogramme sollen die Funktionsweise des Hauptalgorithmus respektive dessen einzelner Funktionen sein sowie der Eingabe und der Ausgabe. Die Struktogramme wurden mit dem Programm structurizer erzeugt.
	
	\subsubsection{Kontrolle}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-main} beschreibt die Instanziierung des Hauptprogramms sowie das Aufrufen dessen main-Methode.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/main.png}
		\caption[Struktogramm Hauptprogramm.main]{Struktogramm Hauptprogramm.main}	
		\label{fig:struktogramm-main}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-hauptRoutine} beschreibt die zentrale Kontrollstelle, bei welcher alle wichtigen Teilmethoden in relevanter Reihenfolge aufgerufen werden. Zuerst wird die Datei eingelesen, dann voriteriert und danach in einer Schleife bis maximal zu einer tausendsten Iteration der Vorgang vom Berechnen der Abstoßungskräfte und Anwenden dieser auf die Mittelpunkte durchgeführt -- vorzeitig verlassen wird die Schleife nur, wenn frühzeitig ein Konvergenzkriterium für die Staatenanordnung erfüllt ist. Anschließend wird die Ausgabe ausgegeben.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/hauptRoutine.png}
		\caption[Struktogramm Kennwertdarstellung.hauptRoutine]{Struktogramm Kennwertdarstellung.hauptRoutine}	
		\label{fig:struktogramm-hauptRoutine}
	\end{figure}

	\subsubsection{Eingabe}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-einlesen} beschreibt insgesamt das Einlesen einer Eingabedatei unter Verwendung von Hilfsmethoden.
	
	Ein Scanner zum Lesen der Eingabedatei wird erzeugt. Leere Staatenliste und leere Nachbarschaftsbeziehung wird instanziiert. Dann wird über alle Zeilen der Datei iteriert und geprüft, ob eine Zeile existiert, in der zwei Semikolon vorkommen -- in diesem Fall wird eine Fehlermeldung geworfen.
	
	Anschließend wird der Scanner geschlossen und mit einem neuen Scanner ersetzt, um nun erneut alle Zeilen der Eingabedatei zu iterieren: Zuerst wird jede Zeile jeweils von Kommentaren bereinigt mit einer Hilfsmethode, dann im Falle einer Leerzeile diese ignoriert. Wenn dann in der Kennwertdarstellung noch keine Bezeichnung vermerkt wurde, wird angenommen, dass es sich um die erste Zeile halten muss, und diese als Bezeichnung dort gesetzt. Anderenfalls wird geprüft, ob die Zeile einen Doppelpunkt enthält, um zu entscheiden, ob es eine Zeile zum Einlesen von Staaten oder Einlesen von Nachbarschaftsbeziehungen ist -- in beiden Fällen wird jeweils eine Hilfsmethode genau zu diesem Zwecke aufgerufen.
	
	Danach wird der Scanner erneut geschlossen. Falls zuletzt die Adjazenzmatrix noch immer undefiniert ist (dies ist der Fall, wenn es keine Nachbarschaften gibt), wird eine Adjazenzmatrix mit ausschließlich Nullen erzeugt und gesetzt.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/einlesen.png}
		\caption[Struktogramm DateiEingabe.einlesen]{Struktogramm DateiEingabe.einlesen}	
		\label{fig:struktogramm-einlesen}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-staatenZeileEinlesen} beschreibt das Einlesen einer Staatenzeile der Eingabedatei. Zuerst werden Tabulatoren der Zeile mit Leerzeichen ersetzt, um anschließend an allen multiplen Leerzeichen den String zu splitten. Wenn dann das erste Element des Arrays (KFZ-Kennzeichen) bereits in Form eines Staates in der Staatenliste vorhanden ist, wird eine Fehlermeldung geworfen, da doppelte Staatsbezeichnungen nicht erlaubt sind.
	
	Danach werden die Daten kfz, wert, laengengrad und breitengrad aus dem split-Array in eigene Variablen extrahiert. Wenn der Wert negativ ist, der Längen- oder Breitengrad ungültig ist, wird jeweils eine Fehlermeldung geworfen.
	
	Zuletzt wird eine neue Staats-Instanz erzeugt mit den extrahierten Variablen und diese Instanz der Staatenliste hinzugefügt.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/staatenZeileEinlesen.png}
		\caption[Struktogramm DateiEingabe.staatenZeileEinlesen]{Struktogramm DateiEingabe.staatenZeileEinlesen}	
		\label{fig:struktogramm-staatenZeileEinlesen}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-nachbarschaftsZeileEinlesen} beschreibt das Einlesen einer Nachbarschaftszeile der Eingabedatei.
	
	Falls die Adjazenzmatrix noch nicht definiert wurde, wird eine neue erzeugt (vordefiniert mit ausschließlich Nullen) und als zentrale Referenz gesetzt.
	
	Dann wird die Zeile am Doppelpunkt getrennt, wobei der Doppelpunkt nicht gespeichert wird in einem der Teilstrings. In der Restzeile werden dann noch Tabulatoren durch Leerzeichen gesetzt, um anschließend an multiplen Leerzeichen zu splitten.
	
	Im Falle einer leeren Nachbarschaftsliste ist das erste Element des split-Arrays ein Leerstring -- in diesem Fall wird die Zeile ignoriert, um Fehler zu vermeiden.
	
	Danach wird in i gespeichert, welchen Index der Staat vor dem Doppelpunkt in der Staatenliste hat. In einer Schleife über alle split-Elemente der Restzeile (diese entsprechen den Nachbarn von Staat mit Index i) wird sich der Index der jeweiligen Länder in k gespeichert und anschließend In der Adjazenzmatrix eine bidirektionale Beziehung dieser Länder eingetragen.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/nachbarschaftsZeileEinlesen.png}
		\caption[Struktogramm DateiEingabe.nachbarschaftsZeileEinlesen]{Struktogramm DateiEingabe.nachbarschaftsZeileEinlesen}	
		\label{fig:struktogramm-nachbarschaftsZeileEinlesen}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-entferneKommentare} beschreibt eine Hilfsmethode zum Bereinigen einer Zeile von Kommentaren, welche mit \# eingeläutet werden.
	
	Es wird gespeichert, an welcher Stelle der Zeile das erste mal \# auftaucht. Ist diese Stelle Index 0, wird ein Leerstring zurückgegeben. Ist diese Stelle ein Index größer gleich 0, wird ein substring der Zeile bis zu diesem Index (exklusive) zurückgegeben. Anderernfalls tauchte das Zeichen nicht auf, die Zeile wird von führenden und abschließenden Leerzeichen befreit und dann zurückgegeben.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/entferneKommentare.png}
		\caption[Struktogramm DateiEingabe.entferneKommentare]{Struktogramm DateiEingabe.entferneKommentare}	
		\label{fig:struktogramm-entferneKommentare}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Voriteration}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-auflockern} beschreibt das Skalieren der Radien aller Staaten auf ein relativ Intuitives Maß, sodass im vorgegebenen Startkoordinatensystem von x- und y-Achsen, die jeweils maximale Wertebereiche mit der Länge von 180 bzw. 360 zulassen, auch die Radien nicht beliebig klein oder groß sind.
	
	Zuerst wird der maximale Radius als $-\infty$ definiert. Dann wird in einer Schleife über alle Staaten dieser werde ersetzt mit dem Radius des Staates, falls dieser größer ist. Der größte Radius ist dann unter $r_{max}$ verfügbar.
	
	Der Skalierungsfaktor lautet dann $\frac{3}{r_{max}}$. Mit diesem werden in einer weiteren Schleife alle Staatenradien multipliziert. Dadurch wird der Kreis mit der größten Fläche einen Radius von $9\pi$ erhalten, was von der Größenordnung gut in das Koordinatensystem passt.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/auflockern.png}
		\caption[Struktogramm Kennwertdarstellung.auflockern]{Struktogramm Kennwertdarstellung.auflockern}	
		\label{fig:struktogramm-auflockern}
	\end{figure}

	\subsubsection{Berechnen der Anziehungs- und Abstoßungskräfte}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-berechneAlphas} beschreibt insgesamt das Berechnen der Abstoßungskräfte. 
	
	Eine leere Verschiebungsmatrix alphas wird aufgestellt. In zwei Schleifen über alle Staaten mit Index i und j wird dann zuerst geprüft, ob die Indizes identisch sind und in dem Fall eine Verschiebung als Nullvektor definiert und in die nächste Iteration übergegangen. 
	
	Nach dieser Abfrage wird ein alpha-Vektor aufgestellt, welcher genau vom Mittelpunkt des Kreises j zum Mittelpunkt des Kreises i zeigt (dessen Länge und Richtung). Falls dieser Vektor alpha als beide Koordinaten 0 hat, so ist der Mittelpunkt der Staaten mit i und j identisch, daher wird in diesem Sonderfall der Staat i sofort um eine x-Koordinate erhöht, um die Staaten anschließend wieder auseinanderhalten zu können. (Lagebeziehungen sind ab dem Zeitpunkt ohnehin gänzlich verloren) Weiterhin wird dann auch die x-Koordinate des alpha-Vektors auf 1 gesetzt, da ja zwischen den beiden Staatenmittelpunkten nun genau diese Distanz gilt.
	
	Wenn dann die Summe beider Radien kleiner gleich der Distanz der Mittelpunkte entspricht (dann berühren sich die Kreise nicht), wird alpha als ein Nullvektor definiert an dieser Stelle und in die nächste Iteration übergegangen.
	
	Zuletzt wird das alpha auf folgende Länge skaliert: Distanz der Mittelpunkte minus beider Radien -- dies entspricht genau der Länge der Überlappung der Kreise (ein Vorfaktor hierfür existiert später noch in der verschiebe-Mittelpunkte-Methode). Außerdem wird das alpha auf den index (i, j) in der alphas-Matrix gesetzt.
	
	Nach der doppelten Schleife wird die alphas-Matrix zurückgegeben.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{bilddateien/berechneAlphas.png}
		\caption[Struktogramm Kennwertdarstellung.berechneAlphas]{Struktogramm Kennwertdarstellung.berechneAlphas}	
		\label{fig:struktogramm-berechneAlphas}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-berechneBetas} beschreibt insgesamt das Berechnen der Anziehungskräfte.
	
	Zu Beginn wird eine leere Verschiebungsmatrix betas aufgestellt. Diese wird dann in zwei verschachtelten Schleifen über alle Staaten mit Index i und j gefüllt: Bei gleichen Indizes wird der Nullvektor gespeichert, ebenfalls bei nicht benachtbarten Staaten. Anderenfalls wird beta berechnet als Richtungsvektor vom Mittelpunkt von Staat i zum Mittelpunkt von Staat j. Dann wird die Länge des beta-Vektors bestimmt und der Abstand der beiden Kreisränder (Länge minus Summe beider Radien), um anschließend zu prüfen, ob der Abstand kleiner gleich null ist -- in diesem Fall wird der Nullvektor für die Indizes gespeichert, ansonsten wird der beta-Vektor auf den Abstand der Kreisränder skaliert und in den Indizes in der beta-Matrix gespeichert.
	
	Nach der verschachtelten Schleife wird die beta-Matrix zurückgegeben.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/berechneBetas.png}
		\caption[Struktogramm Kennwertdarstellung.berechneBetas]{Struktogramm Kennwertdarstellung.berechneBetas}	
		\label{fig:struktogramm-berechneBetas}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-verschiebeMittelpunkte} beschreibt das Durchführen vom Verschieben der Mittelpunkte anhand der vorberechneten alpha-Vektor-Matrix (Abstoßungskräfte) und beta-Vektor-Matrix (Anziehungskräfte).
	
	Dazu wird zu Beginn eine Gewichtung von alpha- und beta-Kräften zu je ein halb definiert.
	
	In einer Schleife über alle Staaten wird dann für jeden Staat mithilfe einer weiteren Schleife die Summe der x- und y-Verschiebungen berechnet sowie eine Zählvariable, die sich merkt, wie viele Verschiebungsvektoren ungleich null waren. Damit kann dann die insgesamte Verschiebung der beiden Koordinaten durch diesen Zähler geteilt werden, um den Durchschnitt zu erhalten -- um diesen wird dann der entsprechende Staatsmittelpunkt verschoben.
	\subsubsection{Verschiebung der Mittelpunkte}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/verschiebeMittelpunkte.png}
		\caption[Struktogramm Kennwertdarstellung.verschiebeMittelpunkte]{Struktogramm Kennwertdarstellung.verschiebeMittelpunkte}	
		\label{fig:struktogramm-verschiebeMittelpunkte}
	\end{figure}

	\subsubsection{Ausgabe}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-ausgeben} beschreibt das Schreiben der Ausgabe in eine Datei.
	
	Dazu wird zuerst der neue Ausgabename der Datei bestimmt -- der ehemalige Suffix .in oder .txt wird entfernt, dann werden alle \\ durch - ersetzt und die Endunge .out angehangen.
	
	Die Datei wird geöffnet, eine Methode der Oberklasse berechnet den Ausgabestring und dieser wird in die Datei geschrieben. Danach wird die Datei geschlossen.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/ausgeben.png}
		\caption[Struktogramm DateiAusgabe.ausgeben]{Struktogramm DateiAusgabe.ausgeben}	
		\label{fig:struktogramm-ausgeben}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-berechneAusgabe} beschreibt das Bestimmen des Ausgabestrings, ohne diesen selbst irgendwo für den Anwender zugreifbar zu machen.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/berechneAusgabe.png}
		\caption[Struktogramm DateiAusgabe.berechneAusgabe]{Struktogramm DateiAusgabe.berechneAusgabe}	
		\label{fig:struktogramm-berechneAusgabe}
	\end{figure}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-berechneQuadrat} beschreibt insgesamt das Bestimmen der Grenzen für das Ausgabekoordinatensystem.
	
	Dafür werden zuerst alle Minima und Maxima der Staatenkoordinaten auf der x- und y-Achse bestimmt.
	
	Danach wird geprüft, welcher Achsenbereich breiter gilt in Bezug auf die Staaten. Der kleiner Achsenabschnitt wird dann um jeweils die Hälfte der Differenz verändert: das Minimum wird verkleinert und das Maximum wird vergrößert -- somit wird eine zentrale Positionierung erreicht der Ausgabe.
	
	Die Ausgabe geschieht in Form einem zweidimensionalen Array.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/berechneQuadrat.png}
		\caption[Struktogramm DateiAusgabe.berechneQuadrat]{Struktogramm DateiAusgabe.berechneQuadrat}	
		\label{fig:struktogramm-berechneQuadrat}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Sonstiges}
	Das Struktogramm \cref{fig:struktogramm-isKonvergent} beschreibt das Prüfen der alphas- und betas-Matrix, ob diese als konvergelt gelte.
	
	Dafür wird zu Beginn ein $\varepsilon$ mit $\varepsilon = 10^{-2}$ bestimmt.
	
	In einer Schleife, welche über alle Staaten iteriert, prüft, ob die insgesamte Verschiebung für diesen Staat relevant ist -- dabei wird die insgesamte Verschiebung mit den Längen der Verschiebungen gebildet. Ist diese im Durchschnitt dann kleiner als $\varepsilon$, so wird ein Zähler erhöht, der die Anzahl konvergenter Staaten misst.
	
	Sind zu Ende alle Staaten konvergent, gibt die Methode WAHR zurück, ansonsten FALSCH.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/isKonvergent.png}
		\caption[Struktogramm Kennwertdarstellung.isKonvergent]{Struktogramm Kennwertdarstellung.isKonvergent}	
		\label{fig:struktogramm-isKonvergent}
	\end{figure}
	
	\subsection{UML-Klassendiagramm}
	\label{klassendiagramm}
	Das nachfolgende Klassendiagramm \cref{fig:uml-klassendiagramm} beschreibt den Aufbau der Klassenstruktur sowie deren Zusammenhang. Das Diagramm wurde mit dem eclipse-Plugin ObjectAid UML Explorer erzeugt.
	
	Das Diagramm zeigt die Klasse, welche die statische main-Methode enthält Hauptprogramm. Diese wird auch kompiliert und von der Kommandozeile aus ausgeführt. Sie ist lediglich dafür zuständig, die Kennwertdarstellungsklasse zu instanziieren und dessen hauptRoutine-Methode aufzurufen.
	
	Die Klasse Kennwertdarstellung ist die zentrale Klasse dieses Projektes, welche auch alle zentral relevanten Attribute als Membervariablen beheimatet wie beispielsweise die Liste der Staaten, der Nachbarschaften, der Iterationsvariable und der Kennwertbezeichnung. Außerdem besitzt sie eine Referenz zur Ein- und Ausgabe-Klasse. Die Logikmethoden in dieser Klasse sind dafür zuständig den Hauptalgorithmus zu vollziehen, also die Anziehungs- und Abstoßungskräfte zu berechnen, die Verschiebungen der Mittelpunkte anhand dieser durchzuführen. Weiterhin existiert eine Methode zum Prüfen auf Konvergenz der Verschiebungen, damit unnötige Iterationen vermieden werden können.
	
	Die Klasse Eingabe ist abstrakt, damit verschiedene Umsetzungen realisierbar sind. Die Klasse DateiEingabe implementiert diese für den Fall des Einlesens einer Datei und überschreibt die abstrakte Methode einlesen, womit eine Klasseninstanz möglich wird.
	
	Die Klasse Ausgabe ist abstrakt, damit verschiedene Umsetzungen realisierbar sind. Außerdem besitzt sie die fertig implementierten Methoden berechneAusgabe und berechneQuadrat, wobei erstere die Ausgabe generisch als String berechnet und zweitere eine Hilfsmethode ist zum Berechnen des Ausgabebereiches (welcher in Quadratform darliegen soll). Die Klasse DateiAusgabe implementiert diese für den Fall des Ausgebens einer Datei und überschreibt die abstrakte Methode ausgeben, womit eine Klasseninstanz möglich wird.
	
	Die Klasse Staat ist notwendig zur Speicherung der Daten in der Kennwertdarstellungsklasse. Sie beinhaltet eine Referenz zu einer Kreis-Instanz.
	
	Die Kreis-Klasse ist eine simple Datenstruktur zu einem Kreis in einem Koordinatensystem mit Radius, x- und y-Koordinate.
	
	Die Klasse Vektor repräsentiert eine Verschiebung in einem zweidimensionalen Koordinatensystem und verfügt lediglich über eine x- und eine y-Richtung. Sie verfügt weiterhin Hilfsmethoden zum Skalieren und Berechnen der Norm (Länge der Verschiebung).
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/klassendiagramm.png}
		\caption[UML-Klassendiagramm]{UML-Klassendiagramm}	
		\label{fig:uml-klassendiagramm}
	\end{figure}
	
	\subsection{UML-Sequenzdiagramm}
	\label{sequenzdiagramm}
	In dem nachfolgenden UML-Sequenzdiagramm \cref{fig:uml-sequenzdiagramm} wird lediglich ein Normalfall dargestellt. Es soll dazu dienen, die verschiedenen Schnittstellen zwischen den einzelnen Komponenten und deren Zusammenspiel zu verdeutlichen. 
	
	Das Sequenzdiagramm wurde mithilfe der Website \url{https://sequencediagram.org/} umgesetzt. Im Diagramm kann man erkennen, dass die Hauptfunktionalitäten wie Eingabe oder Ausgabe in der Klasse Kennwertdarstellung angestoßen werden und weiterhin die Logik zur Mittelpunktverschiebung dort beheimatet ist (in privaten Methoden). Die Klasse Kennwertdarstellung wiederum wird aus der Hauptprogrammklasse heraus initialisiert und dessen hauptRoutine-Methode aufgerufen. Sämtliche Logik zum Einlesen und Auslesen ist in dessen abstrakter Klasse respektive in ihrer Implementierung enthalten.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sequenzdiagramm.png}
		\caption[UML-Sequenzdiagramm]{UML-Sequenzdiagramm}	
		\label{fig:uml-sequenzdiagramm}
	\end{figure}